b)      A contribuição do trabalho está espalhada por todo o documento. Isso
dificulta o trabalho do avaliador. Isso é nítido no capítulo anterior ao
das conclusões (Capítulo 5), o qual ainda traz texto sobre levantamento
bibliográfico e estado da arte. Recomendo que as seções 5.2 e 5.3 saiam
deste capítulo e migrem para o Capítulo 4. Também recomendo que as seções
4.5 e 4.6 (avaliação de Linux Tempo Real) vão para o Capítulo 5. Parte da
seção 5.4.4 é parte do algoritmo do Doris e deveria ir para o Capítulo 3.
Isso deixaria as contribuições do trabalho mais nítidas nos Capítulo 3 e
Capítulo 5.

6) O texto cita mais de uma vez sobre "uma camada abaixo da rede e sobre o
MAC". Ora isso existe, foi definido pela IEEE e tem nome: subcamada LLC.

7) O Tempra, descrito no Capítulo 2, traz diversas características do IEEE
802.4. Não seria o caso de descrever brevemente este protocolo no Capítulo
2?

8) Que tal usar a palavra "comutado" e "comutador" em vez de  "switched"e
"switch"?

Questões:
Pg 12. Prioridades garantem determinismo?
Pg. 14. Switched Ethernet resolve o problema?
Pg. 15. Comentário Time Trigger resolve até quando não há comutador
Pg. 19. Descrição do VTPE. Faltou dizer que o contador é incrementado com
a passagem do tempo.
Pg. 20. Como fica a sincronização de relógios implícita no VTPE? Se a rede
ficar ociosa um longo tempo não há perigo do drift do relógio provocar uma
perda de sincronização?
Pg. 35. A explicação da modelagem é top-down. A modelagem foi feita assim?
Pg. 57. As propriedades para verificação do protocolo são escritas por
quem escreveu o próprio protocolo. Isso não é um perigo? Se eu esquecer de
colocar algo no protocolo, provavelmente vou me esquecer de criar uma
propriedade que testa isso.
Pg. 63. Comentário: Evitar estilo literário. Usar estilo científico.
Pg. 64. Evitar uso de verbo no futuro: ir-se-á apresentar, etc...
Pg. 62. Análise do Linux: Comentário - Discussão se centrou muito no
desempenho. Muitas vezes foi esquecido que tempo real é diferente de
desempenho.
Pg. 68. Comentário Em vez de falar que o objetivo é reduzir a latência,
você deveria falar que o objetivo é reduzir o problema de inversão de
prioridades.
Pg. 72. Comentário: O problema discutido é conhecido como "jitter devido a
granularidade do relógio"
Pg. 78 e Pg. 91: O Linux PREMPT-RT não pode, simplesmente, ter mensagens
perdidas e que nem foram contabilizadas já que o buffer da interface é
finito?
Pg. 87. Como você garante isso?

Outras perguntas:
- No que o Doris é melhor que os outros? Eficiência? Configuração dinâmica?
 Redução do pior caso? Determinismo?
- Reduzir o pior caso de comunicação (diferença entre melhor e pior caso)
- Você leu todas as (quase) 100 referências?
- Você poderia falar mais sobre a configuração dinâmica do Doris?
- Debate sobre o switched Ethernet.

